\begin{center}
    \section*{Реферат}
\end{center}
\phantomsection
\linespread{1.3}
\thispagestyle{empty}

Дипломная страница, 37.с, 11 рис., 15 источников.

\textbf{Ключевые слова:} ЛИНЕЙНАЯ РЕГРЕССИЯ, АНОМАЛЬНЫЕ НАБЛЮДЕНИЯ, ГРУППИРОВАННЫЕ НАБЛЮДЕНИЯ, ОЦЕНКИ МАКСИМАЛЬНОГО ПРАВДОПОДОБИЯ.

\textbf{Объект исследования:} линейная регрессия с аномальными наблюдениями при наличии группированных наблюдений. Оценки ее параметров.

\textbf{Цель работы:} предложить способ оценивания параметров линейной регрессии с аномальными наблюдениями при наличии группированных наблюдений, устойчивый к аномальным наблюдениям.

\textbf{Основные методы исследования:} оценки максимального правдоподобия, метод секущих решения систем нелинейных уравнений, локальный уровень выброса, случайный лес.

\textbf{Результат:} были предложены алгоритмы оценивания параметров линейной и полиномиальной регрессии с аномальными наблюдениями при наличии группирования выборки.

\textbf{Область применения:} возможно применение в прогнозировании. Например, возможно использование метода в системах глобального позиционирования, физике, медицине, экономике. 

\newpage
\thispagestyle{empty}


\begin{center}
    \section*{ABSTRACT}
\end{center}
\phantomsection

Graduate work, 37 pages, 11 figures., 15 sources.

\textbf{Key words:} LINEAR REGRESSION, OUTLIERS, SAMPLE CLUSTERING, MAXIMUM LIKELIHOOD ESTIMATES.

\textbf{Object of study:} linear regression with outliers in the presense of clustered observations . Estimates of its parameters.

\textbf{Objective:} propose a robust method of linear regression with outliers in the presense of clustered observations parameters estimation.

\textbf{Methods of research:} maximum likelihood estimates, secant method of solving nonlinear equations , local outlier factor, random forest.

\textbf{Result:} estimating algorithms of linear and polynomial regression with outliers in the presense of clustered observations parameters were designed.

\textbf{Field of application:} applications in forecasting are possible. For example, the method can be used in global positioning systems, physics, medicine, economics. 