\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}
\usepackage[left=3cm,right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, bindingoffset=0cm]{geometry}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
% \textwidth = 16cm
% \usepackage{biblatex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{parskip}
% \addbibresource{bibliography.bib} 
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newenvironment{rowequmat}[1]{\left(\array{@{}#1@{}}}{\endarray\right)}

% \newenvironment{dwverbatim}{\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]} {\end{Verbatim}}

\sloppy
\parindent=0.5cm
\title{Курсовой проект}
\author{\copyright Андрей Румянцев}
\date{29 ноября 2016}
\selectlanguage{russian}
\allowhyphens
\begin{document}

\input{first_page.tex}

\newpage 
~~~~~~~~~
\thispagestyle{empty}
\addtocounter{page}{-1}
\mbox{}
\newpage


\tableofcontents
\newpage 

% \input{task.tex}
% \newpage


\input{intro.tex} 
\newpage

\input{main_part.tex}
\newpage

\input{conclustion.tex}
\newpage

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Список Литературы}
\begin{thebibliography}{8}
    \bibitem{Huber}
    Хьюбер Дж П.~
    \textit{Робастность в статистике:пер. с англ.} --
    М.:Мир, 1984.-304 с.

    \bibitem{Kharin}
    Харин Ю.С., Зуев Н.М.,
    Жук Е.Е.~
    \textit{Теория вероятностей, математическая и прикладная статистика: учебник} --
    Минск: БГУ, 2011.-463 с.

    

    \bibitem{OLSforGrouping}
    Е. С Агеева, чл.-корр. НАН Беларуси Ю.С. Харин~
    \textit{Состоятельность оценки максимального правдопобия параметров множественной регрессии по классифицированным наблюдениям}

    \bibitem{RobustRegression}
    John Fox, Sanford Weisberg~
    \textit{Robust Regression} --
    October 8, 2013

    \bibitem{RobustPolynomialEstimation}
    А.В. Омельченко~
    \textit{Робастное оценивание параметров полиномиальной регрессии второго порядка} --
    Харьковский национальный университет радиоэлектроники, Украина, 2009

    \bibitem{ComparisonRobust}
    \"{O}zlem G\"{u}r\"{u}nl\"{u} Alma~
    \textit{Comparison of Robust Regression Methods
    in Linear Regression} -- 
    Int. J. Contemp. Math. Sciences, Vol. 6, 2011, no. 9, 409 - 421 с.

    \bibitem{Winitzki}
    Sergei Winitzki~
    \textit{A handy approximation for the error function and its inverse.}

    \bibitem{NumericalMethods}
    Мандрик П.А., Репников В.И., Фалейчик Б.В.,
    \textit{Численные методы} [Электронный ресурс].

    \bibitem{interval_valued}
    Paolo Giordani~
    \textit{Linear regression analysis for interval-valued data based on the Lasso technique} --
    Department of Statistical Sciences Sapienza University of Rome

    \bibitem{minkowski}
    Masahiro Inuiguchi, Tetsuzo Tanino,~
    \textit{interval linear regression methods based on minkowski difference a bridge between traditional and interval linear regression models.} --
    KYBERNETIKA, volume 42, 2006 , number 4, pages 423 - 440

    \bibitem{technometrics}
     Nelson, W., Hahn, G.J.~
    \textit{Technometrics}. 
    volume 14, 1972, pages 247–269.
\end{thebibliography}
\newpage

\input{attachment.tex}

\end{document}